\subsection{Tratabilidad de ASV}

Como vimos en la sección anterior, la complejidad de la distribución de entrada no es el único factor que determina la dificultad de calcular explicaciones basadas en Shapley values. De hecho, aun para distribuciones estructuralmente simples como las redes Naive Bayes, el cálculo exacto de SHAP sigue siendo intratable \cite{van2022tractability}. En contraste, los Asymmetric Shapley Values (ASV) restringen las permutaciones consideradas a aquellas compatibles con el grafo causal. En esta sección mostramos que esta restricción permite obtener tractabilidad en casos donde SHAP no la tiene.

\medskip

Consideramos el caso en que la distribución de los datos está dada por una red bayesiana Naive Bayes, y tomamos su DAG subyacente como grafo causal para calcular ASV. Recordemos que, en este caso, toda permutación topológica válida debe ubicar a la variable raíz $X_1$ antes que cualquier otra variable.

Esta observación permite caracterizar explícitamente el conjunto de órdenes topológicos y explotar la estructura de la distribución en el cálculo de ASV.

\begin{theorem}\label{the:asv_naive_bayes_tractable_clean}
	Sea $\mathcal{F}$ una familia de modelos. Los Asymmetric Shapley Values pueden calcularse en tiempo polinomial para distribuciones Naive Bayes si y solo si los Shapley values pueden calcularse en tiempo polinomial para $\mathcal{F}$ bajo distribuciones producto.
\end{theorem}

\echu{La demo es larga, la ponemos completa o damos una intuición la misma? Habría que ver el tema de si podemos mandar cosas al apéndice.}

\begin{proof}
	Primero, probamos la implicación de derecha a izquierda. Sea \(x_1\) el padre de todos los demás nodos en el DAG. Vamos a mostrar cómo calcular \(\assym_{M,e,\Pr}(x_j)\) para cualquier \(2 \leq j \leq n\) y \(\assym_{M,e,\Pr}(x_1)\) de forma independiente.
	
	Observemos que el DAG tiene \((n-1)!\) órdenes topológicos, uno para cada permutación de los features \(\{x_2, \ldots, x_n\}\), y \(\pi(x_1) = 1\) para todas ellas. Entonces,
	
	\[\label{eq:assymetric_for_naive_child}
	\assym_{M,e,\Pr}(X_j) = \sum_{\pi \in \topo(G)} w(\pi) \left[ \charactheristicFunction_{M,e,\Pr}(\pi_{<j} \cup \{x_j\}) 
	- \charactheristicFunction_{M,e,\Pr}(\pi_{<j}) \right]
	\]
	
	es equivalente a:
	
	\[
	\assym_{M,e,\Pr}(X_j) = \frac{1}{(n-1)!} \sum_{\pi \in \perm(\{x_2, \ldots, x_n\})} \left[ \charactheristicFunction_{M,e,\Pr}(\{x_1\} \cup \pi_{<j} \cup \{x_j\}) - \charactheristicFunction_{M,e,\Pr}(\{x_1\} \cup \pi_{<j}) \right]
	\]
	
	Así, una vez que \(x_1\) está fijado, la distribución para las variables \(x_2, \ldots, x_n\) es una distribución producto con \(p_{x_j} = P(X_j = 1 | X_1 = e(x_1))\). Para simplificar, asumamos que \(e(x_1) = 1\), y consideremos la distribución de producto \(\Pr'\) definida como:
	
	\[
	\Pr\,'[X_i = 1] = p_i = 
	\begin{cases}
		1 & i = 1 \\
		\Pr[X_i = 1 | X_1 = e(x_1)] & \text{en otro caso}
	\end{cases}
	\]
	
	que intuitivamente se obtiene de \(\Pr\) fijando \(X_1 = 1\). Siempre que \(x_1\) esté fijo, ambas distribuciones \(\Pr\) y \(\Pr'\) se comportan de la misma forma:
	
	
	\begin{lemma}\label{lemma:valuation_of_prob_function}
		Para cualquier \(S \subseteq X \setminus \{x_1\}\), se cumple que:
		\[
		\charFunML_{M,e,\Pr}(\{x_1\} \cup S) = \charFunML_{M,e,\Pr'}(\{x_1\} \cup S) = \charFunML_{M,e,\Pr'}(S)
		\]
	\end{lemma}
	
	\begin{proof}
		Esto se sigue de directamente manipulando la expresión:
		
		\begin{align}
			\charFunML_{M,e,\Pr}(\{x_1\} \cup S) &= \sum_{e' \in \consistsWith(e,\{x_1\} \cup S)} \Pr[e' | S] M(e') \nonumber \\
			&= \sum_{e' \in \consistsWith(e, \{x_1\} \cup S)} \left( \prod_{\substack{e'(y) = 1 \\ y \notin \{x_1\} \cup S}} p_y \prod_{\substack{e'(y) = 0 \\ y \notin \{x_1\} \cup S}} (1-p_y)\right) M(e')\\
			&= \sum_{e' \in \consistsWith(e, S)} \left( \prod_{\substack{e'(y) = 1 \\ y \notin S}} p_y \prod_{\substack{e'(y) = 0 \\ y \notin S}} (1-p_y)\right) M(e') \nonumber\\
			&= \sum_{e' \in \consistsWith(e, S)} \Pr\,'[e' | S] M(e') \nonumber\\
			&= \charFunML_{M,e,\Pr'}(S) \nonumber
		\end{align}
		
		donde la segunda igualdad viene de reemplazar $Pr$ por la distribución producto y la tercera igualdad se deduce al observar que para todas las entidades $e' \in \consistsWith(e, S)$ tales que $e'(x_1) = 0$ se cumple que 
		
		$$\prod_{\substack{e'(y) = 1 \\ y \notin S}} p_y \prod_{\substack{e'(y) = 0 \\ y \notin S}} (1-p_y) = 0$$
		
		Además, la segunda ecuación es igual a $\charFunML_{M,e,\Pr'}(\{x_1\} \cup S)$.
	\end{proof}
	
	
	%TODO: Seguir repasando esta demo y ver de entenderla bien de pi a pa
	Usando este lema, ahora demostramos
	
	\begin{align}\label{eq:relation_between_assym_and_shap_naive_child}
		\assym_{M,e,\Pr} (x_j) = \Shap_{M,e,\Pr'}(x_j)
	\end{align}
	
	Se cumple que %\sidesergio{Super menor, pero quizás en estas circunstancias siempre poner dos puntos:, o nunca}
	
	\begin{align*}
		\Shap_{M,e,\Pr'}(x_j) &= \frac{1}{n!} \sum_{\pi \in \perm(X)} \left[ \charFunML_{M,e,\Pr'}(\pi_{<j} \cup \{x_j\}) - \charFunML_{M,e,\Pr'}(\pi_{<j}) \right]\\
		&= \frac{1}{n!} \sum_{\pi \in \perm(X)} \left[ \charFunML_{M,e,\Pr'}(\{x_1\} \cup \pi_{<j} \cup \{x_j\}) - \charFunML_{M,e,\Pr'}(\{x_1\} \cup \pi_{<j}) \right]\\
		&= \frac{n}{n!} \sum_{\pi \in \perm(\{x_2,\ldots,x_n\})} \left[ \charFunML_{M,e,\Pr'}(\{x_1\} \cup \pi_{<j} \cup \{x_j\}) - \charFunML_{M,e,\Pr'}(\{x_1\} \cup \pi_{<j}) \right] \\
		&= \frac{1}{n-1!} \sum_{\pi \in \perm(\{x_2,\ldots,x_n\})} \left[ \charFunML_{M,e,\Pr}(\{x_1\} \cup \pi_{<j} \cup \{x_j\}) - \charFunML_{M,e,\Pr}(\{x_1\} \cup \pi_{<j}) \right]\\
		&= \assym_{M,e,\Pr}(x_j)
	\end{align*}
	
	donde la segunda y cuarta igualdad se siguen del Lema~\ref{lemma:valuation_of_prob_function}, la última igualdad de la Ecuación~\ref{eq:assymetric_for_naive_child} y la tercera al observar que para cada permutación de $\perm(\{x_2,\ldots,x_n\})$ podemos construir $n$ permutaciones de $\perm(X)$ insertando $x_1$ en todos los lugares posibles, y que para cada una de estas permutaciones la expresión dentro de la suma es la misma. Así, la Ecuación~\ref{eq:relation_between_assym_and_shap_naive_child} muestra que calcular $\assym_{M,e,\Pr}(x_j)$ se reduce a calcular los valores Shapley habituales para una distribución independiente particular.
	
	Ahora consideramos $\assym_{M,e,\Pr}(x_1)$. Observemos que
	
	\begin{align*}
		\assym_{M,e,\Pr}(x_1) &= \frac{1}{|\topo(G)|} \sum_{\pi \in \topo(G)} \left[ \charFunML_{M,e,\Pr}(\pi_{<1} \cup \{x_1\}) - \charFunML_{M,e,\Pr}(\pi_{<1}) \right]\\
		&= \frac{1}{|\topo(G)|}( \charFunML_{M,e,\Pr}(\{x_1\}) - \charFunML_{M,e,\Pr}(\emptyset))
	\end{align*}
	
	%\echu{¿En esta fórmula de Shap no falta el $\frac{1}{|\topo(G)|}$? Porque sino no se estaría normalizando el resultado.}
	
	ya que para todas las permutaciones el conjunto $\pi_{<1} = \emptyset$. Además, sabemos que $\charFunML_{M,e,\Pr}(\{x_1\}) = \charFunML_{M,e,\Pr'}(\emptyset)$ por el Lema~\ref{lemma:valuation_of_prob_function}, y que
	
	\begin{align*}
		\charFunML_{M,e,\Pr}(\emptyset) &= \sum_{e' \in \entities(X)} \Pr[e] M(e)\\
		&= \sum_{\substack{e' \in \entities(X) \
				\ e'(x_1) = 1}} \Pr[e' | e'(x_1) = 1] \Pr[X_1 = 1] M (e') + \sum_{\substack{e' \in \entities(X) \\ e'(x_1) = 0}} \Pr[e' | e'(x_1) = 1] \Pr[X_1 = 0] M (e')\\
		&= \Pr[X_1 = 1] \charFunML_{M,e,\Pr'}(\emptyset) + \Pr[X_1 = 0] \charFunML_{M,e,\Pr''}(\emptyset)
	\end{align*}
	
	donde la distribución $\Pr''$ es la distribución producto obtenida al fijar $X_1 = 0$ como
	
	\begin{align*}
		\Pr \, ''[X_i = 1] = \begin{cases}
			0 & i = 0\\
			Pr[X_i = 1 | X_1 = 0] & \text{de otro modo}
		\end{cases}
	\end{align*}
	
	Finalmente,
	
	\begin{align*}
		\assym_{M,e,\Pr}(x_1) = \frac{1}{|\topo(G)|}( (1 - \Pr[X_1 = 1]) \charFunML_{M,e,\Pr'}(\emptyset) - \Pr[X_1 = 0] \charFunML_{M,e,\Pr''}(\emptyset))
	\end{align*}
	
	y reducimos el problema de calcular $\assym_{M,e,\Pr}(x_1)$ al de calcular la predicción promedio del modelo $M$ para dos distribuciones independientes diferentes $\Pr'$ y $\Pr''$. Según \cite{van2022tractability}[Teorema 1], se cumple que estos promedios pueden ser calculados en tiempo polinomial si y sólo si los valores de Shapley pueden ser calculados en tiempo polinomial para una distribución de producto arbitraria.
	
	La demostración de izquierda a derecha sigue al observar que una distribución producto es un caso particular de una Distribución Naive Bayes en la cual, para cualquier valor del padre $X_1$, las distribuciones condicionales son las mismas.
	
	%\echu{ ¿Debería escribir la demo de izquierda a derecha? ¿O inecesario? No se si tiene mucho sentido, ya está muy pesada la tesis} Rta: No hace falta, con esto alcanza. 
	
\end{proof}

El Teorema~\ref{the:asv_naive_bayes_tractable_clean} muestra que, a diferencia de SHAP, ASV puede ser tratable al explotar la estructura causal. En particular, esta tratabilidad depende de poder calcular eficientemente la predicción promedio. En la experimentación nos enfocamos en árboles de decisión, donde desarrollamos algoritmos polinomiales para esta tarea.

\echu{Tiene sentido el teaser de la experimentación? O saco esa oración?}

\subsection{Clases de equivalencia y relación con los órdenes topológicos}

Recordemos la definición de ASV:
\[
\assym_{M,e,\Pr}(x_i)
=
\frac{1}{|\topo(G)|}
\sum_{\pi \in \topo(G)}
\left[
\charFunML_{M,e,\Pr}(\pi_{<i}\cup\{x_i\})-\charFunML_{M,e,\Pr}(\pi_{<i})
\right].
\]

Para simplificar la notación, en esta sección tomamos $M$, $e$ y $\Pr$ fijos, y escribimos simplemente $\charactheristicFunction$ en lugar de $\charFunML_{M,e,\Pr}$. La idea es reducir la cantidad de órdenes topológicos sobre los cuales evaluamos $\charactheristicFunction$, agrupando aquellos que devuelven el mismo resultado al evaluarse sobre $\charactheristicFunction$.

La relación ideal sería identificar dos órdenes topológicos $\pi^1,\pi^2 \in \topo(G)$ cuando
\[
\charactheristicFunction(\pi^1_{<i})=\charactheristicFunction(\pi^2_{<i}),
\]
pero esta condición es costosa de verificar, ya que requiere evaluar explícitamente la función característica. Por este motivo trabajamos con una relación más fina, puramente combinatoria.

\begin{definition}\label{def:equiv_relation_left_right}
	Sea $G=(V,E)$ un DAG y sea $x_i\in V$. Definimos la relación $\rel$ sobre $\topo(G)$ por
	\[
	\pi^1 \rel \pi^2
	\iff
	\{\pi^1_{<i}\}=\{\pi^2_{<i}\}.
	\]
	Es decir, dos órdenes topológicos son equivalentes si tienen exactamente el mismo conjunto de nodos a la izquierda de $x_i$.
\end{definition}

Esta relación depende únicamente de la posición relativa de los nodos respecto de $x_i$. Para representarla, resulta útil dividir los nodos del grafo en ancestros, descendientes y nodos no relacionados con $x_i$.

\begin{figure}[ht]
	\centering 
	\begin{tikzpicture}[scale=.95, transform shape]
		
		% ---- NODOS ----
		\node[nodo] (a1) at (0, 0) {$a_1$};
		\node[nodo] (a2) at (2.5, 2) {$a_2$};
		\node[nodo] (a3) at (2.5, -2) {$a_3$};
		\node[nodo] (xi) at (5, 0) {$x_i$};
		\node[nodo] (d_1) at (7.5, 2) {$d_1$};
		\node[nodo] (d_2) at (10, -2) {$d_2$};
		\node[nodo] (d_3) at (10, 0) {$d_3$};
		
		\node[draw=none, fill=none] (hijo_a3) at (3.5, -3) {};
		\node[draw=none, fill=none] (hijo_d2) at (9, -3) {};
		
		% ---- ARISTAS ----
		\path [->] (a1) edge[arista, mySnake]  (xi);
		\path [->] (a2) edge[arista, mySnake]  (xi);
		\path [->] (a3) edge[arista, mySnake]  (xi);
		\path [->] (xi) edge[arista, mySnake]  (d_1);
		\path [->] (xi) edge[arista, mySnake]  (d_2);
		\path [->] (xi) edge[arista, mySnake]  (d_3);
		\path [->] (a3) edge[arista, mySnake] node[above right] {} (hijo_a3);
		\path [->] (hijo_d2) edge[arista, mySnake] node[below right] {} (d_2);
		
	\end{tikzpicture}
	\caption{Al fijar un nodo $x_i$, dividimos el resto en tres grupos: ancestros ($a$), descendientes ($d$) y nodos no relacionados. Los ancestros siempre quedan a la izquierda de $x_i$, los descendientes siempre a la derecha, y solo los nodos no relacionados no tienen una posición fija respecto de $x_i$ entre distintos órdenes topológicos.}
	\label{fig:unrelatedNodesDefinition_paper}
\end{figure}

\begin{definition}\label{def:equivalence_class}
	Sea $G=(V,E)$ un DAG y $x_i\in V$. Una clase de equivalencia $\equivalenceClass$ queda determinada por una función
	\[
	f_{\pi}:V\setminus\{x_i\}\to \{\textit{left},\textit{right}\},
	\]
	donde $f_{\pi}(v)$ indica si el nodo $v$ aparece a la izquierda o a la derecha de $x_i$ en un orden topológico $\pi$. Denotamos por $L(\equivalenceClass)$ y $R(\equivalenceClass)$ a los conjuntos de nodos etiquetados con \textit{left} y \textit{right}, respectivamente.
\end{definition}

\begin{proposition}\label{prop:grouping_asv_by_eq_classes}
	Sea $eqCl(G,x_i)$ el conjunto de clases de equivalencia inducidas por $\rel$. Entonces
	\[
	\assym_{M,e,\Pr}(x_i)
	=
	\frac{1}{|\topo(G)|}
	\sum_{\equivalenceClass \in eqCl(G,x_i)}
	|\equivalenceClass|
	\left[
	\charactheristicFunction(L(\equivalenceClass)\cup\{x_i\})
	-
	\charactheristicFunction(L(\equivalenceClass))
	\right].
	\]
\end{proposition}

\begin{proof}
	Basta particionar la suma original de ASV por clases de equivalencia. Dentro de una misma clase, todos los órdenes topológicos inducen el mismo conjunto de nodos antes de $x_i$, y por lo tanto la expresión entre corchetes es constante.
\end{proof}

\echu{¿Es muy vende humo ponerle demostración? Sino lo escribo cómo un parrafo y le pongo que es la intuición.}

La ventaja de estas clases es que no requiere evaluar $\charactheristicFunction$ para decidir si dos órdenes pertenecen a la misma. La Proposición~\ref{prop:grouping_asv_by_eq_classes} muestra que, si podemos calcular eficientemente las clases de equivalencia y sus tamaños, entonces podemos computar ASV sin enumerar todos los órdenes topológicos.

\subsection{Algoritmo exacto basado en clases de equivalencia}

Una solución naive consiste en generar todos los órdenes topológicos de $G$, agruparlos según la relación $\rel$, y para cada grupo almacenar un representante y su cardinalidad. Este procedimiento es correcto, pero hereda el costo de enumerar explícitamente todos los órdenes topológicos.

Nuestro algoritmo evita esa enumeración. La idea es trabajar directamente sobre los nodos no relacionados con $x_i$, ya que los ancestros y descendientes tienen posición fija respecto de $x_i$. En un \dtree{}, un polytree en el que cada nodo tiene a lo sumo un padre, estos nodos no relacionados se descomponen en una colección de subárboles disjuntos, cuyas clases de equivalencia pueden calcularse recursivamente y luego combinarse, los podemos ver en la Figura \ref{fig:ASV_forest_example_paper}.

Sea $UR$ el conjunto de raíces de los subárboles no relacionados. Nuestro algoritmo primero computa, para cada $ur \in UR$, las clases de equivalencia locales del subárbol con raíz en $ur$. Cada clase se representa mediante una tupla
\[
(\equivalenceClassRep, leftTopos, rightTopos),
\]
donde $\equivalenceClassRep$ codifica qué nodos quedan a izquierda y derecha de $x_i$, y $leftTopos$, $rightTopos$ cuentan cuántos órdenes topológicos son compatibles con la parte izquierda y con la parte derecha, respectivamente. El tamaño total de la clase se obtiene multiplicando estas dos cantidades.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=.65, transform shape, 
		unrelated/.style={circle, draw=red},
		ancestor/.style={circle, draw=blue},
		wiggly/.style={decorate, decoration={snake, amplitude=.2mm, segment length=2mm}}
		]
		\node[text=blue] at (-5, 0) {Ancestors};
		\node[text=teal] at (-5, -0.5) {Descendants};
		\node[text=red] at (-5, -1) {Unrelated};        
		
		% ---- NODOS ----
		
		\node[ancestor] (a1) at (0, 0) {$a_1$};
		\node[unrelated] (u1) at (-1, -2) {$u_1$};
		\node[ancestor] (a2) at (1, -2) {$a_2$};
		
		\drawUnrelatedTree{u2}{-1}{-4}{$u_2$}
		\node[ancestor] (a3) at (1, -4) {$a_3$};
		\node[unrelated] (u3) at (3, -4) {$u_3$};
		
		\drawUnrelatedTree{u4}{0}{-7}{$u_4$}
		\node[ancestor] (a4) at (3, -6) {$a_4$};
		
		\node[nodo] (xi) at (3, -8) {$x_i$};
		
		\drawUnrelatedTree{r1}{6}{0}{$u_5$} 
		\drawUnrelatedTree{r2}{10}{0}{$u_6$} 
		
		\node[draw=none, fill=none] (hi) at (3, -10) {};
		
		\path [->] (a1) edge[arista]  (u1);
		\path [->] (a1) edge[arista]  (a2);
		
		\path [->] (a2) edge[arista]  (u2);
		\path [->] (a2) edge[arista]  (a3);
		\path [->] (a2) edge[arista]  (u3);
		
		\path [->] (a3) edge[arista]  (u4);
		\path [->] (a3) edge[arista]  (a4);
		
		\path [->] (a4) edge[arista]  (xi);      
		\path [->, teal] (xi) edge[arista, decorate, decoration={snake, amplitude=.4mm, segment length=4mm, post length=1mm}] node[right] {descendants of $x_i$} (hi);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Ejemplo de un grafo causal $G$, con nodos etiquetados como ancestros, descendientes y no relacionados con respecto a $x_i$.}
	\label{fig:ASV_forest_example_paper}
\end{figure}

La idea recursiva es: si $n$ es una hoja, existen exactamente dos clases: una con $n$ a la izquierda de $x_i$ y otra con $n$ a la derecha. Si $n$ no es hoja, entonces:
\begin{itemize}
	\item si $n$ se ubica a la derecha de $x_i$, todos sus descendientes quedan necesariamente a la derecha;
	\item si $n$ se ubica a la izquierda de $x_i$, las clases de equivalencia de sus hijos pueden combinarse libremente, pues no hay aristas entre subárboles hermanos.
\end{itemize}

Esto induce la siguiente recurrencia.

\begin{theorem}\label{the:num_eq_classes_recurrence}
	Sea $n$ un nodo de un subárbol no relacionado. Entonces la cantidad de clases de equivalencia con respecto a $x_i$ satisface
	\[
	\numEqCl(n)=
	\begin{cases}
		2 & \text{si $n$ es una hoja},\\[0.5em]
		\displaystyle \prod_{c\in children(n)} \numEqCl(c)+1 & \text{en otro caso}.
	\end{cases}
	\]
\end{theorem}

\echu{Acá no hace falta "demo" ni más intuición, no? Medio que la idea la explique antes}

\begin{figure}[ht]
	\centering 
	\begin{tikzpicture}[scale=.95, transform shape, 
		unrelated/.style={circle, draw=red},
		wiggly/.style={decorate, decoration={snake, amplitude=.2mm, segment length=2mm}}
		]
		
		% ---- NODOS ----
		\node[unrelated] (b1) at (0, 0) {$b_1$};
		\node[unrelated] (11) at (-1, -2) {$1_1$};
		\node[unrelated] (12) at (1, -2) {$1_2$};
		
		\node[unrelated] (21) at (-1, -4) {$2_1$};
		\node[unrelated] (22) at (1, -4) {$2_2$};
		\node[unrelated] (23) at (3, -4) {$2_3$};
		
		% ---- ARISTAS ----
		\path [->, draw=red] (b1) -- (11);
		\path [->, draw=red] (b1) -- (12);
		\path [->, draw=red] (11) -- (21);
		\path [->, draw=red] (12) -- (22);
		\path [->, draw=red] (12) -- (23);
		
		% ---- LÍNEA DE CORTE ----
		\draw[dashed, thick] (-2, -3.1) -- (4, -3.1);
		
		% ---- ETIQUETAS ----
		\node at (-2.2, -2.5) {\small \textbf{Izquierda}};
		\node at (-2.2, -3.7) {\small \textbf{Derecha}};
		
	\end{tikzpicture}
	\caption{Ejemplo de una clase de equivalencia para un subárbol no relacionado. En este caso, $L(\equivalenceClass)=\{b_1,1_1,1_2\}$ y $R(\equivalenceClass)=\{2_1,2_2,2_3\}$.}
	\label{fig:unrelatedSubtree_paper}
\end{figure}

La Figura~\ref{fig:unrelatedSubtree_paper} ilustra una clase de equivalencia de un subárbol no relacionado. En un \dtree{} $G$, el cálculo exacto de $eqCl(G,x_i)$ puede descomponerse en dos etapas: en primer lugar, el cómputo recursivo de las clases de equivalencia de cada subárbol no relacionado y, en segundo lugar, la combinación de dichas clases con los ancestros y descendientes de $x_i$ para obtener sus tamaños globales.

Una vez obtenidas las clases locales de cada árbol no relacionado, las combinamos para construir las clases globales. La combinación con los descendientes es directa, pues no introduce restricciones adicionales entre subárboles. La parte delicada es la combinación con los ancestros: no podemos intercalarlos arbitrariamente con los nodos no relacionados que quedan a la izquierda, ya que existen dependencias según sus ancestros. Para resolver esto introducimos una rutina dinámica, \texttt{leftOrders}, que cuenta cuántos órdenes topológicos son compatibles con una clase dada. Esta es la base del algoritmo exacto que utilizamos para computar las clases de equivalencia. 

\echu{Acá queda medio desconexo, lo divido en otra subsección o al pedo?}

Para calcular los ordenamientos de los descendientes necesitamos poder calcular el número de órdenes topológicos de ese subárbol. Si $t$ es un \dtree{} con subárboles hijos $t_1,\dots,t_r$, donde $t_j$ tiene tamaño $k_j$, entonces los órdenes topológicos de los subárboles pueden intercalarse libremente, y obtenemos la siguiente recurrencia.

\begin{definition}\label{def:topo_count_dtree}
	Dado un \dtree{} $t$, con subárboles hijos $t_1,\dots,t_r$ de tamaños $k_1,\dots,k_r$, la cantidad de órdenes topológicos satisface
	\[
	\numTopo(t)
	=
	\binom{k_1+\cdots+k_r}{k_1,\dots,k_r}
	\prod_{j=1}^{r}\numTopo(t_j).
	\]
\end{definition}

Esta fórmula no se extiende directamente a polytrees generales, ya que allí puede haber solapamientos entre descendientes de distintas raíces. Por esta razón, en esta sección nos restringimos al caso de \dtrees{}, que ya resulta suficiente para desarrollar un algoritmo exacto por clases de equivalencia.

El segundo ingrediente es la cantidad de clases de equivalencia. La recurrencia del Teorema~\ref{the:num_eq_classes_recurrence} permite obtener una cota estructural sencilla.

\begin{theorem}\label{the:eq_class_upper_bound}
	Sea $T$ un \dtree{} de altura $h$ y con $l$ hojas. Entonces
	\[
	\numEqCl(T)\leq h^l+1.
	\]
\end{theorem}

\echu{¿Ponemos la demo? Es de media carilla}

Este resultado muestra que la cantidad de clases de equivalencia depende de la forma del árbol, y no directamente del número total de órdenes topológicos, que puede ser factorial.

Pasemos ahora a la complejidad del algoritmo exacto. Sea $n=|V(G)|$ y sea $equivalenceClasses=eqCl(G,x_i)$.

\begin{proposition}\label{prop:complexity_unrelated_phase}
	El algoritmo \unrEqCl, que computa las clases de equivalencia de los subárboles no relacionados, tiene complejidad temporal
	\[
	O(n^2\cdot |equivalenceClasses|).
	\]
\end{proposition}

\begin{proof}[Idea de la prueba]
	El algoritmo visita cada nodo una única vez y, en cada estado, el costo dominante proviene de combinar clases de los hijos. La operación de combinación cuesta $O(n)$ y el número de combinaciones posibles está acotado por $|equivalenceClasses|$.
\end{proof}

La fase global del algoritmo consiste en fusionar las clases locales y calcular sus tamaños incorporando ancestros y descendientes.

\begin{proposition}\label{prop:complexity_total_eqclasses}
	La complejidad temporal total del algoritmo exacto para calcular las clases de equivalencia y sus tamaños en un \dtree{} es
	\[
	O(n^5\cdot |equivalenceClasses|^3).
	\]
\end{proposition}

\begin{proof}[Idea de la prueba]
	Luego de computar las clases locales con \unrEqCl, para cada clase se ejecuta una rutina \eqClassSize\ que incorpora el costo de combinar ancestros, descendientes y nodos no relacionados. El análisis detallado de esta rutina da una cota $O(n^5\cdot |equivalenceClasses|^2)$ por clase. Multiplicando por la cantidad total de clases obtenemos la cota final.
\end{proof}

La Proposición~\ref{prop:complexity_total_eqclasses} muestra que el algoritmo exacto es polinomial en el tamaño del grafo y en el número de clases de equivalencia. Esto contrasta con la estrategia naive, cuya complejidad depende del número total de órdenes topológicos. En particular, cuando $|equivalenceClasses| \ll |\topo(G)|$, el uso de clases de equivalencia produce una mejora significativa para el cómputo exacto de ASV.

Finalmente, observamos que esta técnica no requiere aproximar el valor de ASV: la reducción de costo proviene únicamente de reagrupar órdenes topológicos que inducen el mismo conjunto de nodos a la izquierda de $x_i$. Por ello, en los casos donde el número de clases es moderado, obtenemos una mejora exacta y no meramente heurística.


\subsection{Aproximación de ASV mediante sampleo}

En las secciones anteriores nos concentramos en algoritmos exactos para calcular $ASV$, ya sea enumerando todas las clases de equivalencia o explotando su estructura para reducir la cantidad de evaluaciones de la función característica. Sin embargo, cuando el número de clases o de órdenes topológicos es demasiado grande, incluso estos enfoques pueden volverse costosos. Esto motiva considerar algoritmos aproximados.

La idea más natural consiste en reemplazar la suma exacta que define $ASV$ por un promedio empírico sobre una muestra aleatoria. Existen dos variantes inmediatas de esta estrategia. La primera consiste en samplear órdenes topológicos del DAG causal $G$ y estimar el valor de $ASV$ a partir de sus contribuciones marginales. La segunda consiste en samplear clases de equivalencia y utilizar un representante de cada clase para aproximar el promedio exacto.

En ambos casos, el punto central es el mismo: si disponemos de un mecanismo que permita generar muestras de manera uniforme, entonces el valor de $ASV$ puede estimarse con buena precisión a partir de una cantidad moderada de muestras. En particular, el error del estimador decrece con la cantidad de muestras tomadas, por lo que el problema se reduce a diseñar procedimientos eficientes para samplear órdenes topológicos o clases de equivalencia, y a contar con un algoritmo que permita evaluar la función característica en cada muestra.

El caso de órdenes topológicos resulta especialmente natural, ya que
\[
\assym_{M,e,\Pr}(x_i)
=
\frac{1}{|\topo(G)|}
\sum_{\pi \in \topo(G)}
\left[
\charFunML_{M,e,\Pr}(\pi_{<i}\cup\{x_i\})
-
\charFunML_{M,e,\Pr}(\pi_{<i})
\right]
\]
es simplemente el promedio uniforme de la variable aleatoria
\[
Z_\pi =
\charFunML_{M,e,\Pr}(\pi_{<i}\cup\{x_i\})
-
\charFunML_{M,e,\Pr}(\pi_{<i}),
\qquad \pi \sim \mathrm{Unif}(\topo(G)).
\]
Por lo tanto, si podemos samplear órdenes topológicos uniformemente, entonces podemos estimar $ASV$ promediando copias i.i.d.\ de $Z_\pi$.

De manera análoga, la reformulación exacta basada en clases de equivalencia permite escribir
\[
\assym_{M,e,\Pr}(x_i)
=
\frac{1}{|\topo(G)|}
\sum_{\equivalenceClass\in eqCl(G,x_i)}
|\equivalenceClass|
\left[
\charFunML_{M,e,\Pr}(L(\equivalenceClass)\cup\{x_i\})
-
\charFunML_{M,e,\Pr}(L(\equivalenceClass))
\right].
\]
Esto sugiere una segunda estrategia de aproximación: samplear clases de equivalencia con probabilidad proporcional a su tamaño y estimar el valor mediante el promedio de sus representantes. En este caso, el desafío principal consiste en disponer de un algoritmo eficiente para generar clases de equivalencia con la distribución correcta.

\subsection{Resultados generales de complejidad}

La utilidad de los enfoques anteriores depende de dos ingredientes algorítmicos: la capacidad de samplear de manera eficiente y la capacidad de evaluar la función característica sobre cada muestra. Esta observación se formaliza en los siguientes resultados generales.

\begin{theorem}\label{the:general_sampling_topos}
	Sea $G$ un DAG y sea $x_i$ un feature. Supongamos que existe un algoritmo que samplea un orden topológico uniforme de $G$ en tiempo $X$, y que la cantidad
	\[
	\charFunML_{M,e,\Pr}(S)
	\]
	puede calcularse en tiempo $Y$ para cualquier subconjunto $S \subseteq X$. Entonces, para cualquier $\varepsilon,\delta \in (0,1)$, existe un algoritmo que aproxima $\assym_{M,e,\Pr}(x_i)$ con error aditivo a lo sumo $\varepsilon$ y probabilidad al menos $1-\delta$ en tiempo
	\[
	O\!\left(\frac{XY}{\varepsilon^2}\log\frac{1}{\delta}\right).
	\]
\end{theorem}

\begin{proof}
	El algoritmo consiste en samplear independientemente $m$ órdenes topológicos uniformes $\pi^{(1)},\dots,\pi^{(m)}$ y devolver el promedio
	\[
	\widehat{ASV}
	=
	\frac{1}{m}\sum_{j=1}^{m}
	\left[
	\charFunML_{M,e,\Pr}(\pi^{(j)}_{<i}\cup\{x_i\})
	-
	\charFunML_{M,e,\Pr}(\pi^{(j)}_{<i})
	\right].
	\]
	Cada muestra requiere un sampleo de costo $X$ y una cantidad constante de evaluaciones de la función característica, cada una de costo $Y$. El tamaño muestral necesario para garantizar error aditivo $\varepsilon$ con confianza $1-\delta$ se obtiene mediante una cota estándar de concentración, lo que da
	\[
	m = O\!\left(\frac{1}{\varepsilon^2}\log\frac{1}{\delta}\right).
	\]
	Multiplicando por el costo por muestra se obtiene la cota deseada.
\end{proof}

El resultado anterior abstrae completamente el problema en dos subrutinas: sampleo y evaluación de promedios. Una formulación análoga vale para clases de equivalencia.

\begin{theorem}\label{the:general_sampling_eqclasses}
	Sea $G$ un DAG y sea $x_i$ un feature. Supongamos que existe un algoritmo que samplea una clase de equivalencia $\equivalenceClass \in eqCl(G,x_i)$ con probabilidad proporcional a $|\equivalenceClass|$ en tiempo $X$, y que la cantidad
	\[
	\charFunML_{M,e,\Pr}(L(\equivalenceClass))
	\]
	puede calcularse en tiempo $Y$. Entonces, para cualquier $\varepsilon,\delta \in (0,1)$, existe un algoritmo que aproxima $\assym_{M,e,\Pr}(x_i)$ con error aditivo a lo sumo $\varepsilon$ y probabilidad al menos $1-\delta$ en tiempo
	\[
	O\!\left(\frac{XY}{\varepsilon^2}\log\frac{1}{\delta}\right).
	\]
\end{theorem}

\begin{proof}
	La prueba es idéntica a la del Teorema~\ref{the:general_sampling_topos}, reemplazando órdenes topológicos por clases de equivalencia muestreadas con la distribución inducida por sus tamaños.
\end{proof}

Estos resultados muestran que la complejidad del algoritmo aproximado factoriza de forma natural en dos componentes independientes: el costo de obtener una muestra y el costo de evaluar la predicción promedio asociada a ella.

\subsection{Instanciaciones particulares}

Los Teoremas~\ref{the:general_sampling_topos} y~\ref{the:general_sampling_eqclasses} son útiles porque permiten derivar algoritmos concretos una vez que se dispone de procedimientos eficientes para samplear y para calcular predicciones promedio.

En nuestro caso, la familia de modelos de mayor interés es la de árboles de decisión. Para esta familia desarrollamos algoritmos polinomiales para calcular
\[
\charFunML_{M,e,\Pr}(S)
\]
cuando la distribución $\Pr$ está dada por una red bayesiana con estructura restringida. En particular, en la sección anterior mostramos que, si la distribución es un polytree y el modelo es un árbol de decisión, entonces la predicción promedio puede calcularse en tiempo polinomial. En consecuencia, en este escenario el costo $Y$ de los Teoremas~\ref{the:general_sampling_topos} y~\ref{the:general_sampling_eqclasses} es polinomial.

Esto da lugar a un esquema general para aproximar $ASV$: siempre que podamos samplear eficientemente órdenes topológicos o clases de equivalencia, obtenemos un algoritmo aproximado cuyo costo total es polinomial en el tamaño de la instancia y en los parámetros de precisión.

Por el contrario, cuando no se dispone de un algoritmo eficiente para calcular la predicción promedio, el enfoque anterior deja de ser útil. De hecho, el Teorema~\ref{the:assym_naive_equivalent_mean_prediction} sugiere que la tractabilidad de $ASV$ está estrechamente ligada a la posibilidad de calcular eficientemente dichas esperanzas condicionadas. En particular, para familias de modelos en las que la predicción promedio es intratable, no cabe esperar un algoritmo aproximado eficiente basado en sampleo que evite completamente este cuello de botella, ya que cada muestra requiere precisamente evaluar una contribución marginal.

En resumen, los algoritmos de sampleo son especialmente relevantes en aquellos casos en los que:
\begin{enumerate}
	\item el sampleo puede hacerse eficientemente;
	\item el cálculo de promedios es polinomial;
	\item el número de clases u órdenes exactos es demasiado grande como para justificar un enfoque exhaustivo.
\end{enumerate}

Este es exactamente el régimen en el que trabajaremos en las subsecciones siguientes.

\subsection{Sampleo uniforme de órdenes topológicos en polytrees}

Nos concentramos ahora en el problema de samplear órdenes topológicos uniformemente. Nuestro primer acercamiento consistió en generar todos los órdenes topológicos mediante un algoritmo determinístico, como el de Knuth \cite{algorithmForAllTopoSorts}, e ir devolviéndolos a medida que se producían. Sin embargo, este enfoque no resulta adecuado como procedimiento de sampleo: al ser determinístico, siempre devuelve los mismos órdenes en el mismo orden, y además no refleja la distribución uniforme deseada cuando distintos nodos fuente aparecen con frecuencias muy diferentes como comienzo de un orden topológico.

La idea correcta es samplear recursivamente el primer nodo del orden según una distribución proporcional a la cantidad de órdenes topológicos que comienzan con cada nodo fuente. Más precisamente, si $S$ es el conjunto de nodos fuente de un DAG $D$, entonces para cada $s\in S$ definimos
\[
p(s)=\frac{\#\topo(D-\{s\})}{\#\topo(D)},
\]
donde $\#\topo(D-\{s\})$ es la cantidad de órdenes topológicos de $D$ que comienzan con $s$. El algoritmo elige el primer nodo del orden de acuerdo con esta distribución y luego continúa recursivamente sobre el grafo restante.

\begin{algorithm}
	\caption{SampleoTopoSort($D$)} \label{alg:topoSortSampling_paper}
	\begin{enumerate}
		\item Sea $S$ el conjunto de nodos fuente de $D$.
		\item Para cada $s \in S$, calcular la cantidad de órdenes topológicos de $D-\{s\}$ y definir
		\[
		p(s)=\frac{\#\topo(D-\{s\})}{\#\topo(D)}.
		\]
		\item Samplear un nodo $s^\star \in S$ según la distribución $p$.
		\item Devolver $s^\star$ concatenado con \texttt{SampleoTopoSort}$(D-\{s^\star\})$.
	\end{enumerate}
\end{algorithm}

La intuición del algoritmo se muestra en la Figura~\ref{fig:topoSortSamplingExample_paper}: si un nodo fuente aparece como primer elemento en una fracción mayor de los órdenes topológicos, entonces debe ser elegido con mayor probabilidad.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\foreach \i in {1,2,3,4,5}
		\node[draw=none, circle, minimum size=5mm, inner sep=0pt] (L\i) at (4, -\i) {};
		
		\foreach \j in {1,2,3}
		\node[draw, circle, red, minimum size=5mm, inner sep=0pt] (source\j) at (0, -\j*2) {\scalebox{0.6}{$Source_\j$}};
		
		\foreach \i in {1,2}
		\foreach \j in {1,2}
		\draw[->]  (source\j) -- (L\i); 
		
		\foreach \i in {4,5}
		\foreach \j in {2,3}
		\draw[->]  (source\j) -- (L\i); 
		
		\draw[->]  (source2) -- (L3);
		
		\draw [decorate, blue, decoration={random steps, segment length=10pt, amplitude=2pt}, thick]
		(4,-3) circle (2.4);
		
		\node[draw=none,minimum size=3mm, inner sep=0pt] () at (0, -1) {\small \textcolor{orange}{$n_1$=100}};
		\node[draw=none,minimum size=3mm, inner sep=0pt] () at (0, -3) {\small \textcolor{orange}{$n_2$=300}};
		\node[draw=none,minimum size=3mm, inner sep=0pt] () at (0, -5) {\small \textcolor{orange}{$n_3$=200}};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Comienzo del algoritmo de sampleo: cada nodo fuente se elige con probabilidad proporcional a la cantidad de órdenes topológicos que comienzan con él.}
	\label{fig:topoSortSamplingExample_paper}
\end{figure}

El punto crítico es que este algoritmo requiere contar la cantidad de órdenes topológicos de subgrafos. En el caso de \dtrees{} ya disponíamos de una fórmula recursiva para ese conteo, pero nuestro objetivo es tratar con una familia más general. Por ello desarrollamos un algoritmo adicional para contar órdenes topológicos de polytrees arbitrarios, basado en un recorrido DFS sobre el grafo subyacente y en el mantenimiento de la información de posiciones posibles de cada nodo.

El resultado principal de esta parte es el siguiente.

\begin{theorem}\label{the:polytree_sampling_general}
	Sea $G$ un polytree de grado acotado. Entonces existe un algoritmo que samplea órdenes topológicos uniformemente de $G$ en tiempo cuasi-polinomial, y por lo tanto, si la función característica puede evaluarse en tiempo polinomial, el valor de $ASV$ puede aproximarse con error aditivo $\varepsilon$ y confianza $1-\delta$ en tiempo cuasi-polinomial en el tamaño de la entrada, $\varepsilon^{-1}$ y $\log(1/\delta)$.
\end{theorem}

\begin{proof}[Idea de la prueba]
	El algoritmo de sampleo uniforme reduce el problema a contar órdenes topológicos de subgrafos. Para polytrees de grado acotado, el algoritmo de conteo desarrollado en esta tesis tiene complejidad cuasi-polinomial. Aplicando el Teorema~\ref{the:general_sampling_topos}, se obtiene inmediatamente la cota para el algoritmo aproximado de $ASV$.
\end{proof}

El Teorema~\ref{the:polytree_sampling_general} constituye nuestro resultado más general basado en sampleo de órdenes topológicos. Su importancia radica en que extiende el esquema de aproximación más allá de los casos exactos previamente analizados: aun cuando no podamos computar todas las clases de equivalencia ni todos los órdenes topológicos, seguimos pudiendo estimar $ASV$ con buena precisión siempre que el conteo y el sampleo permanezcan tratables.



\subsection{ASV exacto}

Recordemos la fórmula introducida en la sección \ref{Section:HeuristicaASV} para ASV, utilizando nuestra heurística.

\begin{align*}
	\phi_{i}^{assym}(\charactheristicFunction) = \sum_{\pi \in \perm(\players)} w(\pi) \left[ \charactheristicFunction(\pi_{<i} \cup {i}) - \charactheristicFunction(\pi_{<i}) \right] &= \\
	\heuristicASVFormula
\end{align*}

Dado un DAG $G$, un nodo $x_i \in V(G)$ y una función característica $\charactheristicFunction$. Nuestro algoritmo completo queda así entonces: 

\begin{itemize}
	\item Calculamos $eqClass$ a través de $\eqClassSizes(G,x_i)$, el algoritmo que introducimos en la sección~ \ref{Section:AlgoritmoEquivClasses}
	\item Luego para cada clase de equivalencia vamos a calcular el promedio teniendo en cuenta los features previos a $x_i$. Para realizar el promedio vamos a utilizar el algoritmo de la sección \ref{Section:RedesBayesianas}. (En el caso de que el modelo no sea un árbol, podemos aproximarlo utilizando Monte Carlo, pero el algoritmo dejaría de ser exacto )
	\item Por último sumamos los resultados para obtener él $\assym$ para el feature $i$. 
\end{itemize}

Las modificaciones que introducimos son para mejorar la performance del mismo, sin modificar los resultados obtenidos a diferencia del enfoque aproximado. En la sección a continuación vamos a ver cuál es la mejora respecto al enfoque naive y el tiempo que tarda para distintas redes.  

\subsection{ASV aproximado}

Este algoritmo es igual al anterior. La única diferencia que tiene es respecto a cómo se calculan las clases de equivalencia, $eqClass(G, x_i)$, puesto que ahora las vamos a aproximar. Además, vamos a tener que agregar un parámetro extra, para definir la cantidad de órdenes topológicos que queremos generar. 
Primero utilizamos el algoritmo \ref{alg:topoSortSampling} para samplear los órdenes topológicos. Esto nos va a permitir calcular él $ASV$ para polytrees y no simplemente \dtrees. Luego procesamos estos órdenes al igual que en la sección \ref{alg:naiveAlgorithmEquivalenceClass}, para obtener las clases de equivalencia. Una vez obtenidas las clases de equivalencia, repetimos el mismo proceso del algoritmo exacto. 
