\section*{Agradecimientos}

Primero que nada, agradezco a mis directores, Santiago y Sergio, los cuales no sólo me ayudaron a encontrar un tema acorde a lo que buscaba. Sino que también me dieron excelentes comentarios y correcciones que me guiaron en el proceso de realizar esta tesis. 

Muchísimas gracias a mi familia, la cual me acompaño en todo este trayecto universitario y sin la cual no hubiera podido llegar adonde estoy. Por la contención, el aguante y por estar ahí.

Muchas gracias a los jurados, Pablo Riera y Eric Brandwein, por tomarse el tiempo de leer y evaluar esta tesis. 

Gracias a Carlos Miguel Soto y Pablo Terlisky por la colaboración con el algoritmo de conteo de órdenes topológicos en polytrees. 

Gracias a mis amigos y compañeros de cursada, los cuales me contagiaron su pasión: Rama, Male, Franquito, Lombi, Chara, Tomi, Pedrito, Fede, Pau, La Plebe, Amigos de Berto y todos los amigos de un cuatri que hice. Realmente no hubiera podido hacerlo sin su apoyo, desde guías resueltas a excelentes compañeros de trabajos prácticos. 

Gracias también a Exactas por ser un espacio tan bello tanto para juntarse a estudiar, como para jugar al voley o dar clase. 

También estoy muy agradecido de los excelentes docentes del departamento de computación con los que tuve el placer de cursar,  los cuales daban clases que te desafiaban, despertaban tu curiosidad y  lograban transmitirte su pasión. Por último, gracias a la universidad pública por permitir que esto suceda. 
    


 